<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Отношение князя Прозоровского — генерал-поручику Суворову. 23 мая 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Отношеніе князя Прозоровскаго — генералъ-поручику Суворову. (Приложеніе № 3).==

{{p|647}}

{{right2|<small>23-го мая 1777 г.</small>}}

Хотя и не сомнѣваюсь я въ довольномъ искусствѣ военнаго ремесла господъ частныхъ начальниковъ, которыми имѣю счастіе повелѣвать, но почитаю не излишнимъ предложить здѣсь вниманію каждаго примѣръ десанту, происшедшему въ семъ полуостровѣ при Алуштѣ, истекшаго 1774 г. Когда Гаджи-Али-бей, сбивъ Алуштскій постъ, содержимый двумя егерскими ротами, между тѣмъ покуда его сіятельство князь Василій {{p|648}} Михайловичъ Долгоруковъ-Крымскій могъ подоспѣть съ войсками, имѣлъ свободныя руки высаживать свой десантъ на берегъ и не токмо не ощущалъ никакого препятствія, но тѣмъ паче, имѣя всѣхъ татаръ съ правительствомъ и ханомъ въ своемъ распоряженіи, получалъ всякую помощь; да и затѣмъ не могъ ускорить прежде 7-ми дней выгрузиться, — то всякій изъ сего заключить можетъ, сколь медленно дѣлается десантъ за всѣми возможными и желаемыми пособіями. Теперь же, во владѣніе усерднаго Россіи, свѣтлѣйшаго хана Шагинъ-Гирея, конечно, ожидать нельзя, чтобы подобная прежнему рука помочи отъ татаръ имъ подана была, слѣдственно и больше еще въ высадкѣ выйдетъ затрудненія и косненія, ибо тутъ, не говоря о другомъ, однѣхъ пушекъ выгрузка на твердую землю дѣлаетъ великое озабоченіе: онѣ на судахъ снимаются съ лафетовъ и отъ сихъ отымаются колеса, почему и надобно въ три блока одну пушку поднимать и спускать на малыя шлюпки, а потомъ доставлять къ берегу. На каковое продолженіе полагая нѣсколько дней, каждый начальникъ найдетъ довольно времени и способа заградить по первому извѣстію удобныя въ стражѣ его къ сему мѣста и не имѣетъ нужды при первомъ видѣ показавшихся судовъ, хотя бы они были и въ великомъ числѣ, устремляя весь свой отпоръ на удержаніе непріятельскихъ покушеній, призывать тотчасъ въ первые дни къ подкрѣпленію себя другіе деташементы, расположенные на готовой къ сему ногѣ, ибо иногда сія непріятельская попытка обмануть можетъ и онъ подавъ видъ къ десанту въ одномъ мѣстѣ вдругъ по благополучному вѣтру обратитъ свое намѣреніе въ другую отдаленную сторону, съ которой къ сему отвлекши войска, удобно можетъ ускорить выполненіе своихъ предпріятій. Сіе-то соображая и нужно всякому начальнику имѣть крайнюю осторожность, чтобы ложнаго десанта не почесть за истинный и не завести-бы напрасно другія войска въ то мѣсто, гдѣ, однимъ видомъ обманувшись, трудно и невозможно уже будетъ въ другое нужное поспѣшить, гдѣ прямо онъ всею силою на произведеніе дѣйствія своего устремится. А долженъ всякій {{p|649}} командиръ, защищая съ мужествомъ свою округу, не прежде какъ по крайней и настояще-видимой въ превосходствѣ непріятельскихъ силъ нуждъ звать къ себѣ другаго на помощь, что, примѣчая, ваше превосходительство не оставьте изъяснить и другой порученной вамъ части начальнику г. генералъ-маіору и кавалеру князю Волконскому.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
